\documentclass[a4paper,12pt]{article} 
\usepackage{mathtools, amssymb, amsthm}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{thmtools}


% environments
\declaretheoremstyle[notefont=\bfseries,notebraces={}{},headpunct={},postheadspace=1em]{handstyle}
\declaretheorem[style=handstyle,numbered=no,name=Opgave]{opghand}
\theoremstyle{definition}                            
\theoremstyle{remark}                                       
\newenvironment{oplossing}{\begin{proof}[Solution]}{\end{proof}}
\newenvironment{uitwerking}{\begin{proof}[Uitwerking]}{\end{proof}}
\newenvironment{bewijs}{\begin{proof}[Bewijs]}{\end{proof}}

% operators
\DeclareMathOperator{\vspan}{span}
\DeclareMathOperator{\Sym}{Sym}
\DeclareMathOperator{\Alt}{Alt}
\DeclareMathOperator{\binomial}{Bin}
\DeclareMathOperator{\id}{id}
\DeclareMathOperator{\sgn}{sgn}

% set letters
\newcommand{\NN}{\mathbb{N}}
\newcommand{\ZZ}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\QQ}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\CC}{\mathbb{C}}
\newcommand{\EE}{\mathbb{E}}
\newcommand{\PP}{\mathbb{P}}
\newcommand{\TT}{\mathbb{T}}

% extra commando's
\newcommand{\twovector}[2]{\left(\begin{smallmatrix} #1 \\ #2 \end{smallmatrix}\right)}
\newcommand*\diff{\mathop{}\!\mathrm{d}}
\renewcommand{\(}{\left(}
\renewcommand{\)}{\right)}

%% Document
\begin{document}

%% Kopregel
\title{Representatietheorie Week 6}
\author{Wouter Rienks, 11007745}
\maketitle
\begin{opghand}[0.13] Als $\{v_1, \dots, v_n\}$ een basis van $V$ is, dan is $\{v_i \otimes v_j\}_{i,j=1}^n$ een basis van $V \otimes V$. Per definitie geldt $\theta(v_i \otimes v_j) = v_j \otimes v_i$. Dus als $\pi(v_i) = \sum_{j=1}^na_{i,j}v_j$, dan volgt uit de bilineairiteit van $\otimes$ en lineariteit van $\theta$ dat 
\begin{align*}
\theta \circ (\pi \otimes \pi) (v_i \otimes v_j)) &= \theta(\pi(v_i) \otimes \pi(v_j)) \\
&= \theta\(\(\sum_{k=1}^n a_{i,k} v_k \) \otimes \(\sum_{l=1}^n a_{j,l} v_l\)\) \\
&=\theta\(\sum_{k=1}^n \sum_{l=1}^na_{i,k} a_{j,l} v_k \otimes v_l\) \\
&= \sum_{k=1}^n \sum_{l=1}^na_{i,k} a_{j,l}\theta\( v_k \otimes v_l\) \\
&= \sum_{k=1}^n \sum_{l=1}^na_{j,l}a_{i,k} v_l \otimes v_k \\
&= (\pi \otimes \pi) (v_j \otimes v_i) = (\pi \otimes \pi) \circ \theta(v_i \otimes v_j).
\end{align*}
Dus $\theta \circ (\pi \otimes \pi)(w) = (\pi \otimes \pi) \circ \theta (w)$ voor alle basisvectoren $w$ van $V \otimes V$. Omdat $\theta \circ (\pi \otimes \pi)$ linear is volgt dat $\pi \otimes \pi$ en $\theta$ commuteren op heel $V \otimes V$.

Hieruit volgt direct dat $\Sym^{(2)}(V)$ en $\Alt^{(2)}(V)$ invariante deelruimten zijn. Als immers $v \in \Sym^{(2)}(V)$ dan $\theta(v) = v$, dus zal $\theta(\pi \otimes \pi(v)) = \pi \otimes \pi(v)$ dus $\pi \otimes \pi(v) \in \Sym^{(2)}(v)$, en net zo als $v \in \Alt^{(2)}(V)$ dan $\theta(v) = -v$, dus zal $\theta(\pi \otimes \pi(v)) = -\pi \otimes \pi(v)$ dus $\pi \otimes \pi(v) \in \Alt^{(2)}(v)$.
\end{opghand}
\begin{opghand}[Extra 2]
Aangezien karakters conjungatieinvariant zijn zien we direct dat 
\begin{align*}
\chi_\pi(()) &= 2 \\
\chi_\pi((12)) = \chi_\pi((23)) = \chi_\pi((13)) &= 0, \\
\chi_\pi((123)) = \chi_\pi((132)) &= -1.
\end{align*}
Vanwege een stelling uit het hoorcollege geldt $\chi_{\pi \otimes \pi} = \chi_\pi^2$. We schrijven $\id, \sgn, \pi$ voor de irreducibele representaties van $S_3$, en berekenen expliciet
\begin{align*}
\langle \chi_{\pi \otimes \pi}, \id \rangle &= \frac{1}{6}\(2^2 \cdot 1 + 0\cdot1+ 0\cdot1+ 0\cdot1 + 1^2\cdot1 + 1^2\cdot1\) = 1, \\
\langle \chi_{\pi \otimes \pi}, \sgn \rangle &= \frac{1}{6}\(2^2 \cdot 1 + 0\cdot(-1)+ 0\cdot(-1)+ 0\cdot(-1) + 1^2\cdot1 + 1^2\cdot1\) = 1, \\
\langle \chi_{\pi \otimes \pi}, \pi \rangle &= \frac{1}{6}\(2^2 \cdot2 + 0\cdot0+ 0\cdot0+ 0\cdot0 + 1^2\cdot-1 + 1^2\cdot-1\) = 1.
\end{align*}
Dus er volgt direct $\pi \otimes \pi = 1 \cdot  \id \oplus 1  \cdot \sgn \oplus 1 \cdot \pi = \id \oplus \sgn \oplus \pi$.
\end{opghand}
\end{document}
